\chapter{Aspectos de implementação}\label{cap:aspectos-de-implementacao}

Neste capítulo será abordado os aspectos de implementação. Dificuldades e as
soluções encontradas para construir o \software.

\section{\textit{Software} implementado}\label{sec:software-implementado}

Nossa solução foi projetada para atender aos requisitos que uma plataforma
embarcada com essas características demanda. Apesar das especificações do
\hardware[], o desenvolvimento foi encaminhado para obtermos um \software[]
simples em consumo de recursos.

As soluções foram implementadas utilizando, quando necessário, o paradigma
de programação Orientada a Objetos. O desenvolvimento procedural foi aplicado
com o intuito de realizar pequenas tarefas no sistema, tais como agendamento
de execução de tarefas, atualização das aplicações, desligamento automático etc.

Além disso, também fizemos uso de \webservices[] através da Internet, acessando
outros sistemas e complementando as funcionalidades desejadas. As linguagens
escolhidas para compor o sistema foram as linguagens \python[] e \shell.

\subsection{Módulo \textit{web}}

Foi necessária a implantação de um módulo \textit{web} para gerenciar as 
informações básicas do usuário. Neste sistema será possível cadastrar um 
paciente, seus alertas e contatos de emergência. O sistema foi desenvolvido
na linguagem \python[] e funciona na nuvem.

\subsection{Módulo \textit{service.notification}}\label{subsec:notification}

O módulo \textit{service.notification} foi desenvolvido utilizando a linguagem
\python[] e sua lógica faz com que constantemente execute um \textit{pooling} 
à aplicação em nuvem buscando por mensagens destinadas à esta instância de 
\software. Caso a pergunta tenha uma resposta negativa, o programa espera um 
tempo e refaz a requisição. Caso a resposta seja positiva, ou seja, exista 
alguma mensagem para aquele usuário, o programa faz o \download[] e agenda a
exibição. 

A resposta da requisição carrega informações pertinentes, um exemplo no formato
JSON é apresentado a seguir:

\begin{listing}[ht!]
\inputminted{json}{codigos/message.json}
\caption{Conteúdo da requisição de uma mensagem}
\label{lst:notification-json}
\end{listing}

O \software[] no STB verifica o conteúdo JSON, atentando-se para os campos 
\textit{startDateTime} e \textit{expirationDateTime} que representam quando 
iniciar a exibição da mensagem e quando não exibir mais a mensagem 
respectivamente, o tipo de notificação - se será do tipo \textit{pop-up} ou
caixa de diálogo -, a criticidade da mensagem - indicando se ela deve ser
exibida interrompendo a programação ou não e o conteúdo da mensagem. 

Após a correta leitura do conteúdo JSON, a mensagem é preparada para ser 
exibida. O código \ref{lst:notification-popup} faz uso da API do aplicativo
\xbmc[] para apresentar a mensagem no formato \textit{pop-up} representado pela
figura \ref{fig:notification-2}.

\begin{listing}[ht!]
\inputminted{python}{codigos/notification-popup.py}
\caption{Definição do método utilizado para apresentar as notificações no modo
\textit{pop-up}}
\label{lst:notification-popup}
\end{listing}

O método representado no código \ref{lst:notification-ok} faz uso de um outro 
método da API, obtendo o resultado visto na figura \ref{fig:notification-1}.

\begin{listing}[ht!]
\inputminted{python}{codigos/notification-ok.py}
\caption{Definição do método utilizado para apresentar as notificações no modo
ok}
\label{lst:notification-ok}
\end{listing}

A mensagem será exibida na tela de acordo com o tipo de notificação escolhida. O
tipo caixa de diálogo ocupa o centro da tela e tem um tamanho considerado, o 
intuito é tomar a atenção do usuário para a mensagem a ser exibida, já o tipo
\textit{pop-up} aparece no canto superior da tela - sendo esta a mais discreta 
das duas. Veja nas figuras \ref{fig:notification-2} e \ref{fig:notification-1} 
as duas possibilidades em ação.

% \figuradupla{notification-2}{Notificação do tipo \textit{pop-up}}
% {notification-1}{Notificação do tipo caixa de diálogo}

\subsection{Módulo \textit{service.dado}}\label{subsec:dado}

O módulo \textit{service.dado} foi desenvolvido utilizando a linguagem 
\python[]. O usuário pode iniciar a aplicação através do menu ``Sua Saúde''
(figura \ref{fig:tela-principal}) e em seguida escolher a opção ``Não está se 
sentindo bem?'' (figura \ref{fig:tela-principal-sua-saude}) no \stb[] através do 
controle remoto. O módulo apresenta uma tela inicial como a apresentada na 
figura \ref{fig:tela-principal-dado}.

O funcionamento deste módulo baseia-se no acionamento da aplicação através
do controle remoto do \stb[] e a interação através de suas telas no televisor
do usuário. 

% \figurasimples{tela-principal-dado}
% {Tela principal do módulo \textit{service.dado}}{12cm}

A partir da tela principal da aplicação, o usuário que se sente mal escolhe 
dentre um conjunto de sintomas, àqueles que representam o seu estado atual. Em
seguida, esses sintomas são enviados através de um \webservice[] para um
módulo de inferência. A conclusão é retornada para o STB, que a processa e 
apresenta para o usuário.

\subsection{Módulo \textit{service.panicbutton}}\label{subsec:panicbutton}