\chapter{Conclusões e trabalhos futuros} \label{cap:conclusao}
% ---

Apesar da proposta descrita nesta dissertação ter como base um projeto de
pesquisa e desenvolvimento no setor elétrico fomentado pela Agência Nacional de
Energia Elétrica (ANEEL) em paceria com a ENEL (antiga Companhia Energética do
Ceará - COELCE) chamado METAL (Mecanismo de Comunicação entre Concessionárias e
Clientes baseada na TV Digital) teve como ponto de partida o projeto de pesquisa
\nextsaude.

O projet METAL (número do projeto: PD-0039-0062-2012), foi executado pela
empresa cearense CRAFF. Destinava-se a pesquisa e desenvolvimento de uma
plataforma em nuvem para gerenciamento e um \stb[] com aplicações interativas
para atender ao público alvo da fornecedora de energia elétrica no Estado do
Ceará. Como resultado, a empresa disponibilizou o sistema na nuvem e aplicações
interativas através do STB que permitiam o cliente ter acesso aos serviços da
companhia através da sua televisão.

Tomando como base a assertiva que um dos grandes meios de entretenimento e
informação da população brasileira é a televisão e o advento do Sistema
Brasileiro de Televisão Digital com a interatividade inerente ao sistema, foi
pensado que a televisão pudesse ser utilizada também como um meio de interação
com o usuário. Para fornecer mais funcionalidades foi necessário a aplicação do
STB com poder de processamento e conexão à Internet disponbilizados na casa do
usuário.   

O projeto de pesquisa \nextsaude[] (número do projeto: 6424611/2014) composto
por três módulos: (1) \textit{hardware}, (2) gerenciamento de ontologias e (3)
aplicação,  se propôs a desenvolver soluções especializadas e gerar inovações
tecnológicas de interoperabilidade sintática, integração semântica de dados,
tomada de decisão automatizada e o consequente aconselhamento aos atores
envolvidos (do usuário ao gestor) em sistemas público de saúde. Como prova de
conceito, o projeto fez uso do STB e sensores em conjunto com a televisão digital
para focar na  assistência domiciliar à saúde para doentes, idosos e cuidadores.

O autor desse trabalho foi responsável pela execução do módulo de
\textit{hardware} que era constituído de um sistema embarcado e aplicação de
captura de dados do paciente em sua residência (assistência domiciliar à
saúde), seja ela através de sensores ou por meio de aplicativos com entrada de
dados. 

Ao término do projeto \nextsaude[] o módulo de \textit{hardware} foi renomeado para
TV-Health e era composto de um \stb[], aplicações interativas e sistema de alertas 
e avisos. Os outros dois módulos receberam o nome de plataforma \nextsaude.

Além disso, foram realizadas reuniões com o laboratório Telemídia da PUC - Rio
no sentido de distribuir as aplicações interativas de saúde desenvolvidas para o TV
Health nos STBs entregues aos beneficiários do programa Bolsa Família do Governo Federal.
Essa ação colocaria as aplicações em uso para milhões de brasileiros
melhorando assim o acesso a informação e saúde.

%Além disso, a coordenação do projeto disponibilizou a plataforma
%\nextsaude[] e todos os seus subsistemas para que secretarias de saúde dos
%municípios pudessem implantar o sistema em suas gestões.

%Durante a execução do projeto, 

Por fim, percebeu-se a necessidade de um ambiente de atenção domiciliar à saúde
de qualidade, a importância do cuidador no auxílio ao idoso/doente além da
qualidade de vida que é necessária para terceira idade ou doentes crônicos.
Através das pesquisas, nota-se a importância da tecnologia da
informação para prover uma solução mais impactante para o usuário. 

A percepção de instrumentalização dos atores (cuidador, equipe de saúde, idoso
ou doente) através da tecnologia também surgiu nesse período. Aplicações
móveis, interface \web[] e acompanhamento do doente através da Internet foram
tópicos importantes para o projeto.

À época da entrega da primeira versão do TV Health, percebeu-se a partir da
pesquisa do estado da arte de tecnologias emergentes que a Internet das Coisas
irá revolucionar a nossa sociedade. Diversos estudos apontam para uma transformação
profunda nas áreas da indústria e de serviços.

Não será diferente com o ambiente de atenção domiciliar como nós o conhecemos. Através
de ``coisas'' conectadas dotadas de sensores, poderemos melhorar a experiência
de usuário. Será possível, então, entregar um serviço bem mais transparente
para o usuário final e estaria alinhado com as novas soluções propostas ao
redor do mundo.

A arquitetura proposta para atenção domiciliar à saúde faz uso de tecnologias
já conhecidas, tais como sistema sensível a contexto e sistemas embarcados, e
ontologias. Também incluiu Internet das Coisas. Auxiliar doente, cuidador,
parentes e equipe de saúde através do STB e dispositivos móveis foi um dos
objetivos deste trabalho. 

A arquitetura considera a utilização do STB como um \textit{hub} de
comunicação. Todas as ``coisas'', ou seja, sensores coletando sinais vitais do
paciente, sensores coletando informações do ambiente e dispositivos móveis
contribuindo para um sistema repleto de informações sobre o ator (idoso
ou doente). Além disso a arquitetura contempla a tomada de decisão, tanto
local, quanto na nuvem, através da utilização de ontologias e aprendizagem de
máquinas.

Com essas características o objeto de estudo foi aprovado como um
projeto a ser executado em parceria com o Polo Emprapii de Inovação/IFCE e
a empresa cearense EXATA. Além disso, uma alteração do objeto de estudo
está em fase de negociação com um plano de saúde privado para implantação
da TV Health das Coisas em unidades hospitalares.

\section{Produção científica}\label{sec:producao}  

Durante este projeto de mestrado, os seguintes trabalhos científicos foram
aceitos e publicados, a saber:

\begin{itemize}
  \item \textbf{LOPES, V. C. M.}; QUEIROZ, E.; FREITAS, N.; OLIVEIRA, M.; MONTEIRO, O. TV-Health:
  A Context-Aware health Care Application for Brazilian Digital TV. In ACM.
  \textit{Proceedings of the 22nd Brazilian Symposium on Multimedia and the Web (Webmedia)}. 
  Teresina, Brasil. 2016, pp. 103-106.

  \item \textbf{LOPES, V. C. M.}; ROCHA, E.; QUEIROZ, E.; FREITAS, N.; VIANA, D.; OLIVEIRA, M. VITESSE 
  - more intelligence with emerging technologies for health systems. In: IEEE. 
  \textit{2016 7th International Conference on the Network of the Future (NOF)}. Buzios, Brasil. 2016, pp. 1-3.
\end{itemize}

Além do seguinte artigo aceito para publicação:

\begin{itemize}
  \item \textbf{LOPES, V. C. M.}; MOTA, H.; OLIVEIRA, M.; CARVALHO, G. Towards an Emergency/Urgency
    approach based on the Brazilian Digital TV. \textit{Multi Conference on Computer Science 
    and Information Systems (MCCSIS)}. Ilha da Madeira, Portugal, 2016.
\end{itemize}

\section{Trabalhos futuros} \label{sec:trabalhos-futuros}

Uma vez definida a arquitetura e as características gerais que um sistema de
atenção domiciliar à saúde atual deve ter, podemos propor a inclusão de
novas funcionalidades a arquitetura apresentada, tais como novos métodos
de aquisição de dados, com a ajuda de processamento de linguagem natural.

A necessidade de gerenciar corretamente todos os dispositivos que a Internet
das Coisas proporciona cria uma linha de pesquisa em que é necessário aprimorar
a comunicação e gerência de IoT e Computação em Nuvem.

Para finalizar, é possível realizar estudos relacionados ao tratamento em domicílio de
doenças específicas - tal como o Parkinson, portadores de pressão alta,
diabetes etc - englobando o uso de aprendizagem de máquinas com o intuito de detectar
antecipadamente o surgimento de uma doença específica.
